\documentclass[ngerman]{gdb-aufgabenblatt}


\renewcommand{\Aufgabenblatt}{1}
\renewcommand{\Ausgabedatum}{Mi. 19.10.2016}
\renewcommand{\Abgabedatum}{Fr. 04.11.2016}
\renewcommand{\Gruppe}{Kwasny, Grimm, Flohr, Wellnitz}
\renewcommand{\STiNEGruppe}{15}


\begin{document}

\section{Informationssysteme}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Charakterisierung:}\\
Erläutern Sie den Begriff Informationssystem und nennen Sie in diesem Zusammenhang drei relevante Aufgaben eines rechnergestützten Informationssystems. (2 Punkte)
\item \textbf{Datenunabhängigkeit:}\\
Definieren Sie kurz den Begriff Datenunabhängigkeit und unterscheiden Sie dabei die logische von der physischen Datenunabhängigkeit. (2 Punkte)
\item \textbf{Beispiele:}\\
Nennen Sie drei Anwendungsbeispiele für Informationssysteme und beschreiben Sie die jeweils charakteristischen Vorgänge. Vermeiden Sie die Wiederholung von Beispielen aus der Vorlesung. (6 Punkte)
\end{enumerate}

\subsection{Lösung für a)}
Diese Lösung ist aus dem Skript und gibt die Definitionen nach Hansen wider:
\begin{itemize}
\item Ein \textbf{Informationssystem} (IS) besteht aus Menschen und Maschinen, die Informationen erzeugen und/oder benutzen und die durch Kommunikationsbeziehungen miteinander verbunden sind
\item Ein \textbf{betriebliches IS} dient zur Abbildung der Leistungsprozesse und Austauschbeziehungen im
Betrieb und zwischen dem Betrieb und seiner Umwelt
\item Ein \textbf{rechnergestütztes IS} ist ein System, bei dem die \textbf{Erfassung, Speicherung und/oder Trans-
formation von Informationen} (Aufgaben) durch den Einsatz von EDV teilweise automatisiert ist => KIS \emph{(kooperatives Informationssystem)} besteht aus einer Menge unabhängiger Systeme, die zusammen die angestrebte Leistung erbringen
\end{itemize}

\subsection{Lösung für b)}
Man unterscheidet drei Abstraktionsebenen \emph{(ANSI-SPARC-Architektur oder auch Drei-Schema-Architektur)} im Datenbanksystem. Diese drei Ebenen \emph{(intern / konzeptionell / extern)} gewährleisten einen bestimmten Grad der \textbf{Datenunabhängigkeit}:
\begin{itemize}
\item \textbf{Physische Datenunabhängigkeit:}\\
Die Modifikation der physischen Speicherstruktur belässt die logische Ebene (also die Datenbankschema) invariant - d.h. dass die physische Datenunabhängigkeit die logische Darstellung der Daten \emph{(durch das Datenbankschema)} von der physikalischen Speicherung der Daten \emph{(auf der Festplatte)}. Z.B. erlauben fast alle Datenbanksysteme das nachträgliche Anlegen eines Indexes, um die Datenobjekte schneller finden zu können.\\
Die physische Speicherung ist nach aussen transparent und bleibt dem Nutzer somit verborgen
\item \textbf{Logische Datenunabhängigkeit:}\\
Die logische Datenunabhängigkeit ist die Stabilität des Datenbankschemas gegen änderungen der Anwendung und umgekehrt. Bei änderungen der logischen Ebene (also des Datenbankschemas) könnte z.B. eine Eigenschaft umbenannt werden in z.B. \emph{Gehaltsstufe}. In einer Sichtendefinition kann man solche kleineren änderungen vor den Anwendern verbergen. Demnach müssen Anwendungen nicht umfassend geändert werden, wenn das Datenbankschema geändert wird.
\end{itemize}

\subsection{Lösung für c)}
\subsubsection{Beispiel \#1 - Kino:}
Für die Organisation eines Kinos benötigt man ein Informationssystem, welches aktuelle Kinotitel mit Namen, Dauer und kurzer Beschreibung enthält. Ausserdem muss zusätzlich verwaltet werden, welche Werbungen in welchen Kinosälen ausgetrahlt werden sollen, da je nach FSK unterschiedliche Werbetrailer ausgestrahlt werden. Die Verwaltung der Mitarbeiter inkl. ihrer persönlichen Daten, ihrer Tätigkeitsbezeichnung und Gehalt werden auch in dem Informationssystem verwaltet.\\
\textbf{Typische Vorgänge:}
\begin{itemize}
\item Film mit entsprechenden Attributen (Sprache, FSK, Länge, Regisseur) hinzufügen
\item Verwaltung von verschiedenen Kinosälen mit unterschiedlicher Platzzahl
\item Neue Vorstellungen anlegen mit entsprechenden Attributen (Kinosaal, Film, Startzeit, Endzeit)
\item Zuordnen von Vorstellungen zu Filmen und von Vorstellungen zu Uhrzeiten
\item Möglichkeit der Verschiebung von Vorstellungen
\item Verwaltung des Programmplans
\begin{itemize}
\item Saalverwaltung
\item Reservierung
\item Film-Anmietung
\end{itemize}
\item Verkauf von Karten für explizite Vorstellungen
\item Werbung verwalten
\item Verwaltung / Management von Personal
\end{itemize}

\subsubsection{Beispiel \#2 - Krankenhaus:}
Im Krankenhaus werden ärztliche und pflegerische Hilfeleistungen bei Krankheiten, Leiden oder körperlichen Schäden vollbracht. Die Patienten sollten im Idealfall soweit wie möglich geheilt werden. Die persönlichen Daten der Patienten, die Krankheitsgeschichte, Untersuchungsergebnisse und Diagnosen sowie Gestalt und Verlauf ihrer Behandlung werden durch das \textbf{betriebliche Informationssystem} gespeichert und können von vorher definierten Benutzergruppen innerhalb des Personals erstellt, angezeigt und verändert werden.\\
Das Personal untergliedert sich in verschiedene Fachbereiche \emph{(Chirurgie, HNO, Radiologie etc.)} und Berufsgruppen, die mit bestimmten Rechten verknüpft sind. Zum Beispiel kann der Arzt Untersuchungsergebnisse vom Patienten aufrufen, weitere Untersuchungen anfordern oder eine Behandlung für den Patienten festlegen. Die Pflegekräfte und Therapeuten haben eine exekutive Funktion, diese führen die angeordneten Behandlungen des Arztes durch. Sie können z.B. einen Terminplan erstellen oder geben Untersuchungsergebnisse ein, können jedoch nicht die Behandlungsanweisung an sich verändern oder eine andere Behandlung für den Patienten anordnen. Die Kosten der Behandlung werden über festgelegte Tarife mit den jeweils zuständigen Krankenkassen \emph{(oder privat)} abgerechnet.\\
\textbf{Typische Vorgänge:}
\begin{itemize}
\item Aufnahme / Verlegung / Entlassung eines Patienten
\item Bearbeitung allgemeiner Daten des Patienten
\item Eingabe der Gesundheitsdaten einer Untersuchung / Therapie
\item Zuordnung eines behandelnden Arztes
\item Abrechnung der Behandlung vom Patienten
\item Erstellen einer Krankheitskarte mit der Krankheitsgeschichte
\item Verwaltung von Labordaten
\item Bestellung von Material
\item Verwaltung / Management von Personal
\end{itemize}

\subsubsection{Beispiel \#3 - Universität:}
Im Rahmen einer Universitätsverwaltung müssen Universitätsangehörige verwaltet werden. Zu den Universitätsangehörigen gehören beispielsweise Studierende, die ihre persönlichen Daten verwalten können, sich für Module und Vorlesungen oder Seminare anmelden können und sich für Prüfungen an- oder abmelden können. Die Verwaltung der Universiät erstellt Zeugnisse und verwaltet die Prüfungsergebnisse, bearbeitet aber auch die Zuteilung von Räumen und die Publikation von Lehrveranstaltungen.\\
\textbf{Typische Vorgänge:}
\begin{itemize}
\item Verwaltung von Daten über zentrale Verwaltungseinheiten, Fakultäten und Lehrstühle
\item Verwaltung von Gebäudedaten (z.B. Raumgrösse und Zuordnung zu Lehreinrichtungen)
\item Verwaltung über die Informationen über Veranstaltungen (Vorlesungen, Praktika oder auch Gastvorträge) wie Titel und Beschreibung der Veranstaltung, Ort, Uhrzeit und Dozent
\item Verwaltung von Teilnehmerlisten für bestimmte Lehrveranstaltungen
\item Verwaltung von Prüfungsdaten, die sich aus Prüfungstermin, Prüfer, Prüfling, Fach oder Fächerkombination und Prüfungsergebnissen zusammensetzt
\item Personalverwaltung, etwa die Pflege der Personaldaten, Abrechnung von Aufwendungen (z.B. Reisekosten) und Lohnabrechnung
\item Studentenverwaltung, also unter anderem Eintragen und Pflege personenbezogener Daten
\end{itemize}

\section{Miniwelt}

\subsection{Lösung zu a)}

Spieler:
\begin{itemize}
\item Anmeldung an der Anwendung
\item Tippspielgemeinschaft erstellen
\item Wettbewerbe anlegen
\item Begegnungen zu Wettbewerben hinzufügen
\item Ergebnisse eintragen
\item Mitspieler hinzufügen/entfernen zu Tippspielgemeinschaften
\item Ergebnisse und Punktestand aus einer Begegnung in einer
\item Tippspielgemeinschaft ansehen
\end{itemize}

Tippspielgemeinschaft:
\begin{itemize}
\item Wird von einem Gründer verwaltet
\item hat mehrere Wettbewerbe ?hat mehrere Mitspieler
\item jeder Mitspieler in der Gemeinschaft hat einen Punktestand
\end{itemize}

Wettbewerb:
\begin{itemize}
\item Gehört zu einer Tippspielgemeinschaft
\item hat mehrere Begegnungen
\end{itemize}

Begegnung:
\begin{itemize}
\item Gehört zu einem Wettbewerb
\item hat mehrere Tipps
\item hat ein Endergebnis 
\end{itemize}

Tipp:
\begin{itemize}
\item Mitspieler gibt Tipp zu einer Begegnung ab
\end{itemize}

\subsection{Lösung für b)}
\begin{itemize}
\item Kontrolle über die operationalen Daten
\begin{itemize}
\item Die Daten aus der Miniwelt müssen für viele Nutzer zugänglich sein
\item Zwischen den Daten entstehen Zusammenhänge die ausgewertet werden müssen (z.B. Ein Spieler gibt einen Tipp zu einer Begegnung innerhalb einer Tippgemeinschaft ab)
\item Daten sollten nicht redundant gespeichert werden, um Synchronisierungsprobleme zuvermeiden 
\end{itemize}
\item Leichte Handbarkeit der Daten
\begin{itemize}
\item Datensätze werden anhand logischer Aspekte beschrieben (z.B. Ein Spieler ist Mitspieler bei beliebig vielen Wettbewerben)
\item Daten sollten einfach genutzt werden können, auch ohne Bezug auf systematische Realisierung
\item Anwendung hat eine eigene logische Sicht auf die Datenbank, die auf ihre Bedürfnisse zugeschnitten ist
\item Die Datenbank sollte geltenden Standards entsprechen, dass die Anwendung in Zukunft portierbar bleibt und ein Datenaustausch erleichtert wird
\end{itemize}
\item Kontrolle der Datenintegrität
\begin{itemize}
\item Zugriff auf Daten sollte automatisiert kontrolliert werden, dass keine Konflikte beim gleichzeitigen Bearbeiten von gleichen Datensätzen entstehen
\item Verschiedene Spieler haben in verschiedenen Wettbewerben unterschiedliche Rechte (nur der Gründer kann z.B. neue Spieler einladen)
\item Daten sollten durch bestimmte Regeln beschrieben werden (z.B. eine Begegnung gehört immer zu einem Wettbewerb)
\item Daten sollten bei einer Transaktion nicht verloren gehen (wenn z.B. die Internetverbindung abbricht)
\item Daten sollten regelmäßig durch Kopien gesichert werden 
\end{itemize}
\item Leistung und Skalierbarkeit
\begin{itemize}
\item Die Anwendung sollte einfach an die Benutzerzahlen angepasst werden können (kurze Antwortzeiten, hoher Durchsatz)
\end{itemize}
\item Hoher Grad an Daten-Unabhängigkeit 
\begin{itemize}
\item Anwendungsprogramm sollte von den Daten isoliert werden, damit beides unabhängig voneinander gewartet, modifiziert und skaliert werden kann
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Transaktionen}
\subsection{Lösung}

\begin{itemize}
\item Zeitpunkt A, Daten sofort geschrieben: Transaktion wurde unterbrochen. Das Geld wurde von 
Konto 5 abgebucht, aber nicht auf Konto 7 verbucht. Damit ist das Geld verloren.
\item Zeitpunkt A, Daten nicht sofort geschrieben: Transaktion wurde unterbrochen. Es wurden keine Daten verändert, aber die Transaktion ist verloren.
\item Zeitpunkt B, Daten sofort geschrieben: Transaktion wurde nach dem Buchen abgebrochen. Das Geld ist erfolgreich verbucht, jedoch fehlt die Rückmeldung für den Nutzer.
\item Zeitpunkt B, Daten nicht sofort geschrieben: Transaktion wurde unterbrochen. Es wurden keine Daten verändert, aber die Transaktion ist verloren.
\item Ein Datenbankensystem verhindert durch atomare Operationen halbfertige Transaktionen. Wird eineTransaktion unterbrochen, wird der Startzustand wieder hergestellt und die Transaktion kann erneut ausgeführt werden.
\end{itemize}

\section{Warm-Up MySQL}

\subsection{Lösung zu a)}
Es	wird eine Tabelle namens 'gdb\_gruppe219.user' mit den Feldern 'id' vom Typ INT (=Integer), 'name' vom Typ VARCHAR(49) und 'passwort' vom Typ VARCHAR(8) erstellt.\\
Die	Felder 'name' und 'passwort' dürfen nicht leer sein, also nicht den Wert 'null' enthalten.
\\~\\
Mit der anschließenden INSERT-Anweisung wird ein neuer Datensatz zur erstellten Tabelle hinzugefügt.
\\~\\
Inhalt der Felder für den neuen Datensatz:
\begin{itemize}
\item id = 1
\item name = gdbNutzer
\item passwort = geheim
\end{itemize}

\subsection{Lösung zu b)}
Es wird eine Datenabfrage an die Tabelle 'gdb\_gruppe219.user' gestellt. Dabei sollen \textbf{alle} Felder der Datensätze angezeigt werden, in deren Feld 'name' der Wert gdbUser steht. Das heißt, dass alle User namens gdbUser mit allen vorhandenen Informationen angezeigt werden sollen.
\\~\\
Anschließend wird die ganze Tabelle inklusive aller Daten gelöscht.

\subsection{Lösung zu c)}
Die ANSI-SPARC Architektur umfasst drei Ebenen: Die externe, die konzeptionelle und die interne Ebene. Diese Aufteilung hat gewisse Vorteile. Da die Ebenen physisch voneinander getrennt sind, können Änderungen an jeder Ebene vorgenommen werden, ohne, dass eine
weitere ebenfalls beeinflusst wird. Genauere Erläuterungen hierzu sind in Aufgabe 1 zu finden.
\\~\\
Schaut man sich nun den hier dargestellten MySQL Server an, bemerkt man sofort, dass der Server sich an der ANSI-SPARC Architektur orientiert.
\\~\\
Die externe Ebene (externes Schema) dient der Repräsentation nach außen von Teilen der konzeptionellen Ebene für gewisse Benutzergruppen. Das SQL-Interface, sowie der Connection Pool, in welchem man Berechtigungen und Autorisierungen festlegen kann, als auch die Management Services \& Utilities umfassen diese Ebene.
\\~\\
Auf der konzeptionellen Ebene (konzeptionelles Schema) wird die globale Struktur (Wie werden Daten gespeichert? Welche Daten werden gespeichert und inwiefern stehen sie zueinander in Beziehung?) in der Sprache des spezifischen Datenmodells festgelegt. Wichtig ist hier, dass es eine redundanzfreie (keine Dopplungen und ohne Informationsverlust) Beschreibung ist. Bei den MySQL-Servern ist die enstprechende Sprache MySQL, wobei es hier verschiedene Dialekte gibt, je nachdem natürlich, welche SQL-Datenbank genutzt wird.\\
Parser, Optimizer, sowie Caches \& Buffers repräsentieren diese Ebene bei den MySQLServern.
\\~\\
Die interne Ebene (internes Schema) definiert die physische Struktur eines Datenbanksystems und umfasst somit die systemspezifischen Komponenten. In der Graphik ist zu erkennen, dass diese Ebene in einer MySQL Datenbank u.a. durch die Pluggable Storage Engines, File Systems und Files \& Logs repräsentiert ist.




\end{document}